【技術文】杜汶澤先生，#metoo 唔是咁樣抽的

tl;dr
女事主敗訴
但係法庭考慮到證據
並唔認為係惡意提告
事主指控性騷擾嘅證據
並唔單止一般廣傳嘅 whatsapp對話
-------------------------------------
來源：法律界基層工人 Charles

基層工人不得不承認，《低俗喜劇》我沒有翻看過百遍也在八十次以上，但當今年初杜先生突然在他的 page 中拿一宗真實的涉嫌性騷擾訟案作為話題，還拉到他在電影中膾炙人口的一句「屌！啲竹升妹真係好麻煩」呼應分享內容，基層工人的第一反應並不是感到有趣，而是納悶︰那好像是一宗已經在個多月前由法官宣判原告事主敗訴的案件，何以突然又會引起杜生的注意呢？殊不知，就在杜生出文後數天，同一宗案件又再次交到法庭，由同一法官審議雙方的訟費爭拗。

單單看杜生的 post，尤其是他對事件的言簡意賅描述，實在很難不認同他那無比簡單直接的結論，即一切麻煩與爭議的根源，都是來自在外國讀書回港的「竹升妹」建築師︰因為不過數句短訊祝福，就要向男上司索償 41 萬並要求道歉……但若讀者有興趣行多一步，循公開渠道搜尋這宗編號為 DCEO 4/2016 案件的資訊，特別是留意主審案件的署理區院首席法官高勁修分別就主案 [1] 及訟費爭議 [2] 頒發的判詞，你或許會像基層工人一樣，質疑杜生豈可以單用一個省略號、一個「總之」，就以近乎誤導的方式來概括整個事件。

無可否認，女建築師的確已被判決敗訴。但有別於一般民事訴訟，由敗訴方負責勝訴一方的訟費，當區域法院審理有關《性別歧視條例》的訟案時，除非裁定訴訟的提出是「出於惡意或瑣屑無聊」（brought maliciously or frivolously），或者有特別情況（special circumstances），否則就算法院裁定原告人敗訴，都只會下令由各方自行負擔訟費，而毋須敗訴的控訴方支付勝訴被告的訟費 [3]。因此，要判斷一宗具有性騷擾或性侵犯指控的區院平等機會（DCEO）案件是否屬於惡意提告或者瑣屑無聊，我們毋須單憑直覺觀感，或者看訴訟結果誰勝誰負去猜測，而是可以比較客觀且直接地了解，到底法庭有否下令原訴人要支付對方的訟費。

在本案中，女建築師被判敗訴後，法庭頒下的訟費命令是除了審訊首天部份多用時間的訟費由女建築師支付外，整體案件的訟費由雙方各自承擔。正是這訟費命令引申出本月初的另一次聆訊，即由高法官聽取男上司一方「乘勝追擊」、要求取得訟費的申請，亦促使法庭再次重新考慮，女建築師提出的控訴是不是「出於惡意」或者「頊屑無聊」。在聽取雙方大律師的陳詞後，高法官拒絕男上司一方的申請，維持原來雙方各自支付訟費的命令。

男上司提出多項指責女建築師無理質訟、因而要向她申索訟費的理據，包括指女建築師提出的訴訟「並無證據支持」，並援引另一宗區院歧視訴訟案例 [4]，當時法官指必須對該案的原告人頒發訟費令，以免被解僱的員工誤以為可以肆無忌憚地指控前僱主歧視。但高勁修法官裁定本案與該案例有明顯的分別︰女建築師在本案中提出了大量仔細的證據，而她在本案的指控除了關乎到 Whatsapp 訊息外，亦指向男上司涉嫌多次對她有身體接觸，包括手、大腿以至臀部，以及以不禮貌的目光掃視她的身體；另外，從呈堂證據顯示，雙方訊息的內容亦包括男上司邀約女建築師進餐、一起上下班及拍照等，並不僅只是媒體（以及杜生）引用談論的那些祝賀用語。

高法官引述女建築師代表律師的立場指，即使他在考慮雙方供詞後，裁定不能確定與身體接觸及掃視有關的指控，但假如他裁定該等指控屬實，法庭就會以不同的方式去看待那些表面看來平平無奇的訊息。綜合而言，以呈堂證據的質素衡量，法官不能斷言女建築師的指控屬於「頊屑無聊」。法官亦重申，他已經在訴訟主案中否定男上司所指、女建築師是因為同樣受僱涉事公司的男朋友被炒而「惡意提告」的反指控。

我們亦值得留意，高法官在判詞中提醒，職場性騷擾案件往往難以覺察，如果動輒對類似本案女建築師的敗訴興訟人判令支付訟費、當這些原告人是存心生事或者無聊入稟，將會令其他受屈的受害者卻步不敢入稟討回公道，亦違背反歧視立法的原意；高法官又不厭其煩地解釋，反歧視立法的宗旨是扭轉社會上損害他人尊嚴的積弊，另一方面亦要保障被告人免受無理申索所困擾，所以在兩者間取得平衡，就形成今日的立法與訴訟規則，包括要由指控他人無理興訟的一方，舉證證明訴訟何以屬於惡意或者無聊。

也許，為杜生或者其他 KOLs 來說，與其特意為一個從媒體上看到的題材費勁搜集資料、重整故事的完整面貌，倒不如趕快設計吸引眼球的標題、度好最 juicy 的內文，方符合網上生態。但願杜生（或者其 admin）明白，當如此技巧用到十分敏感的 #metoo 事例時，在 likes 數 comments 數攀升的背後，代價卻是驅使更多讀者慣於不求真相、漠視性騷擾的實況。

基層工人仍然傾向相信，杜先生跟其他 KOLs 是有不同的。希望杜生今後別再不分青紅皂白就拿 #metoo 來抽。

[1] 訴訟主案判詞

[2] 訟費爭議判詞

[3] 《區域法院條例》第 73B(3) 條

[4] 薛家妍 對 平等機會委員會 (DCEO 11/1999)

作者 Facebook

留條link係度做廣告宣傳

靜啦

落crredit = 做宣傳

push

喺男人覺度，告唔入=被告清白=原告講野嘅不可信
係咁多
Metoo人無成本咩，要還架

想問下係職場追女係咪已經算做性騷擾, 尤其是上司追女下屬?
因為個官話雖然身體接觸同視姦指控無法作實, 但有約過事主食飯, 一齊返工收工已經可以令件案既指控唔係頊屑無聊.
同埋咁會唔會引申到其他場合? 我係酒吧識左個女仔, 然後向佢展開攻勢(都係約下食飯, 過時過節SEND下祝福咁), 如果個女仔對我無感覺, 覺得反感就已經可以告我性騷擾? 就算告唔入我都要分擔一半訟費? 咁咪好無辜?

在《性別歧視條例》中有關性騷擾的條文並非適用於所有環境，概括來說，這些條文只適用於工作場所及 教育機構內。於教育機構之環境中，禁止性騷擾的條文不單止適用於教師與學生之來往，學生與學生之間的接觸亦受條例所監管。

另一種受條例所監管的情況，是在提供貨品、服務及設施之《性別歧視條例》第40條只訂明若貨品 / 服務 /設施提供者性騷擾他們的顧客，便屬違法。該條文並無說明相反情況（即顧客作出性騷擾行為）之後果是怎樣。因此，平等機會委員會決定要改善現有關於性騷擾的法例，並已將有關修例建議提交政府。

Metoo

收皮啦 metoo

個上司今次好彩咋。
都唔知幾多人被#metoo成功，相當淒慘

我同你請生日快樂就性騷擾
你同我講恭喜發財就唔係？

睇我username 唔該

呢單野我都有睇wo 新聞報導果陣的確係同杜生講既差唔多
杜生將報紙講既野 轉述返出黎有乜錯？
有錯都係報紙報得唔夠詳細 誤導左人 關杜生咩事呢？

係咪以後我地想評論一單新聞既時候 要做一大堆功課 完完全全了解哂報紙冇報道出黎既野 先可以評論？

垃圾pages

作為一個普通人，收到都係whatsapp 對話而屌啲竹星妹真係憑3句提告(唯一可見嘅事實)，至於有冇毛手毛腳同阿sir我屌你老母咁生章都打係咪事實都係兩個遍面之詞，外人冇從得知真假。要屌都屌咗漏報嘅傳媒先。

作者可以話杜生未知全部，但要抽杜生既水唔係咁抽嘅

原來講嘢係唔洗負責
「啊講錯咗啊sorry囉 唔關我事㗎 係報紙佬嘅問題」

// 外人冇從得知真假//
份判詞免費嘅
佢要搵佢會搵唔到咩？

何況依家無人逼佢講嘢㗎
佢賣大快活廣告咪幾好
但係講錯嘢就預咗畀人屌㗎啦

唔好推 幫人賣廣告

樓主令我諗起賈雨村
你地兩個立場行文態度好似

立場點會一樣
至少響醫療問題上我同佢係相反

Are you sure you want to block 法律界基層工人 - Charles?

冇講過講嘢唔洗負責任， 我有講杜汶澤啱晒咩？ 杜生抽人水之餘作者都係抽緊佢水，抽水之人話人抽唔屌得？

我係講要屌都屌漏報傳媒先，標題黨
判詞係攞到，有D事實終歸只有當事人先知，等同個官返轉頭都質疑個男人出發點
。

垃圾文係要借杜生上位
打一大段文咁撚學術係要揾位駁
比d common sense同邏輯得唔得

寫到一PAT屎咁搵鬼睇

屌你老母

負評，上一頁

既然你認為條女有冇閪要睇訟費判斷
咁你覺得人講嘢要負責你點解唔去起訴佢
而喺度開post拎條賓周出嚟揮舞

你預咗俾人屌未

收皮啦，成撚日撐基佬同黑鬼，拋啲垃圾理論以為自己好型，一啲常識都冇

賈雨村起碼撐泛民，唔會乜鳩都撐。呢條撚樣樓主成撚日扭曲事實，教壞細佬

屌，D女權撚真係好撚煩

樓主諗住幾時做埋環保撚同五毛
集連登仔最憎既元素於一身

屌啲女權撚真係好撚煩

Stupid people want to be famous

當日都未完成審結，你叫人去睇判詞先出 post?

喂 樓主 你收皮啦
成篇文係度廢 UP

法庭判唔到條女惡意又點
條女係on9呀
洗唔洗你老母批准我先講得
冇人理你呀屌你老母

#METOO

吹咩
講生日快樂都挫得入到時真係衰撚過支那

畀例子啊

無人唔畀佢/你講嘢
我依家係要屌你啊
你反駁唔到

樓豬share啲低質盲反啊澤嘅廢文
可見其知識水平都係咁上下

樓主你仲咁有心機同連登仔理論

po下文姐
ok嘅

收皮啦臭閪瑤

其實杜汶澤不嬲低質 好聽就真性情 唔好聽就on9仔

女人角度： 所有男人都想屌我，我塊閪好很值錢的。

之前睇逼地鐵post
見都有少數男會然會講起試過俾人非禮

除左果少數男會然
其他連登仔對性騷擾呢樣野完全係無法想像
睇親metoo新聞只會將自己代入被告個角度
被告既然唔係自首 點會認罪

Metoo = 無成本又可以玩野，點解唔做

垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文垃圾文

證明你冇認真睇內文
法官認為單單「邀約食飯、拍照同一齊上下班」只係平平無奇嘅訊息
除非原告嗰D身體接觸嘅指控夠料成立
法官先會考慮呢種訊息有冇性騷擾成份
原文作者就係怕D人好似你咁
聽完杜生講就以為「普通社交行為=會被人告性騷擾」先寫篇咁嘅文

條on9不嬲都恃撚住有班傻閪fans盲撐
就四圍辣火頭左抽右抽架啦

唔該你條link
block咗個page啦

夠料就告入左啦

咁依你高見應該點撚樣抽先岩呀樓主，我想學野

兒登仔點會睇文吖

見到人反杜汶澤+疑似女權就即刻吠啦

杜汶澤平時咁中意去仇思達度圍爐真係有原因

兩隻都係癲狗，又一大班童子軍死忠

佢同佢老婆食曬咁多條水

所以話 屌啲竹升妹真係好麻煩

位唔係咁上

唔好話你班友ON9小題大做
佢跟本就好似普通人 見到報紙有單ON9新聞 就post出黎同大家些牙下

係D道德撚 認真撚見人係知名人士 公眾人物 就上綱上線 要人做哂研究睇哂所有野先可以分享呢單案出黎 仲好意思話人吠

屌 寫完小說又冇得證明
分分鐘掂到佢既只不過係同lift嗰陣，甚至可能係膝頭之類/公文袋掂到
你話佢大大力揸落黎同摙落黎 又唔敢作到咁大
陰啲陰啲咁作

訊息啲野 我唔知你同同事點溝通 講下有咩玩有咩食又計唔計

講到尾都係諗住自由心證 鳩噏兩嘴就要信哂 on79

同埋
堂費：
女 唔洗比concrete野就可以開file 錢唔洗出/一半
男 錢出一半/全部

真係贏哂

立場d人真係特別on9

睇完 送三個字畀你

#做多咗

能確定與身體接觸及掃視有關的指控

咁其實咪即係講乜都得囉屌!
而家證據就係得D對話，有幾多證據講幾多野有咩錯啊?

應該明確拒絕過你後再持續就係性騷擾

1. 亦指向男上司涉嫌多次對她有身體接觸，包括手、大腿以至臀部，
2. 以及以不禮貌的目光掃視她的身體；
(有無證實到係真? 如果非禮係真有晒證據警察唔 Charge 我真係好奇)

另外，從呈堂證據顯示，雙方訊息的內容亦包括男上司邀約女建築師進餐、一起上下班及拍照等，並不僅只是媒體（以及杜生）引用談論的那些祝賀用語。
(有正常社交 = 祝賀用語係性騷擾?)

我亦都可以話法庭係怕社會母團追擊, 同過氣多餘對女人從寬既陋習令到答辯人要自付堂費啦

生日快樂都唔講得

靜啦垃圾page

樓主

反省你嘅過錯

向杜生道歉

垃圾女權撚屌你老母

垃圾 女事主講個啲身體接觸又冇證據 佢講就係架啦？
啲女權撚都on鳩鳩

晒氣啦

樓主咪又係女權撚

根本條女就想呃人錢
唔通真係性騷擾咩
就係有你呢d仆街
呢個世界先無正義 先咁唔公平

多謝各位積極推po

不過就算無人覆
都唔緊要
我會繼續推

巴打你都係推比卡超算啦

唔係話條女男朋友俾人炒左先metoo男上司咩
連登女權撚見係女人講野就唔求證信到十足十

// 唔係話條女男朋友俾人炒左先metoo男上司咩//

見訴訟主案判詞第177-184段

垃圾

就算加埋佢所講嘅證據都不足以入罪，喂！鬼佬新相識朋友打招呼係鍚埋面架，連溝你都唔算囉，社交點會冇簡單身體接觸呀？

答非所問......人哋問如果喺職場追女仔會唔會都可以被當做性騷擾嘅行為 你答人條條文適用喺咩工作場所 你知唔知你答緊咩呀on9

咁柒就咪推啦傻閪樓主

法官話係就係呀?
之前班女權撚唔係話告唔入唔等於冇做過㗎咩
而家法官否定就代表女方唔係惡意提告

屌原來係之前係咁講metoo原意係好所以害到人冇問題嗰條on9
大家唔洗浪費氣力啦

學返佢地女權撚咁講
法官話冇唔代表唔係惡意metoo

雞即係雞 根本唔識做人

垃圾文 同支那d駢文一樣 純粹一大堆字砌埋整多d字數

其實自己先係想抽杜生水上位果個

成日話怕判輕/判要自己俾哂錢會搞到女提告者唔敢告
啲官又有冇諗過男方成日俾人判重/明明唔關事都被判要俾錢 都會令全世界男性唔敢再同女性一齊 甚至仇視女性

而且本身設立亂咁告就要俾哂錢既做法就係為左防止人亂告 屌你而家女亂告就話怕女點點點 咁你咪即係容許女仔亂告啦

多謝樓主post出黎
等我可以block左個垃圾page

樓主我屌你全家

去娛樂媒體挑剔法律觀點, 叫個筆者過主啦!

負皮

樓主你就算鳩數啦

你靚仔就唔係性騷擾。

對自己有利 = 法官講野一定啱

條友一黎就擺個高姿態 至少兩次強調杜生受基層歡迎
算把啦 照佢咁講
係咪男人一被告，就要入罪當佢係強姦犯？

樓主幾個reply都答非所問 係呢度都睇得出本身諗野logic有啲問題
一時又拋句法例 一陣又引用法官既說話 但冇句中point
其實有啲懷疑佢係咪個作者本人 講野都係柒姑碌咁

仲話要自己係技術文非抽水
又要落名人名係topic

人唔笑狗都吠

咁樣打一打官司要幾錢？
屌你俾人亂尻告已經名譽損失好大， 仲要自己埋單， 條女拍拍蘿友就走得。
法律面前窮人真係含撚， 你冇錢請律師分分鐘俾人告入。
你請律師又要自己埋單， 冇lala 又跌錢， 少不免真係唔好接觸女同事了

true
比人告嗰下已經被人格謀殺左
加埋傳媒永遠男被告就一定開名
告唔告得入都好大損失

都話條友無乜腦
又想攞彩又接受唔到批評
然後又有自己嘅價值觀

條友社交有問題

走啦女權撚

班港女係唔識睇長文
可惜了
想啲feminist 支持
應該要把口再毒啲
因為正常人一睇就知係盲撐同垃圾
反正都講左 不如講盡啲

收撚皮啦 我睇杜生睇得開心呀 吹呀

一睇樓主個名就知又係膠post

垃圾文加個賤種佢者諗住作個咁嘅標題就做到宣傳？
小人一個，死咗佢啦

樓主收皮啦
接實佢

佢係問響酒吧識女仔
但係佢無話佢響酒吧打工

試下調撚轉
如果係男告女 輸左 costs dispute
個官又會唔會判個action 係maliciously or frivolously？

用個腦諗下 #metoo根本有好多唔公平既地方
唔係一味護住佢就叫自己有sense

嘩正 樓主即刻型曬，成地精

左膠又發癲

佢撐泛民咁你地知泛民咩料啦

女建築師在本案中提出了大量仔細的證據，而她在本案的指控除了關乎到 Whatsapp 訊息外，亦指向男上司涉嫌多次對她有身體接觸，包括手、大腿以至臀部，以及以不禮貌的目光掃視她的身體；另外，從呈堂證據顯示，雙方訊息的內容亦包括男上司邀約女建築師進餐、一起上下班及拍照等，並不僅只是媒體（以及杜生）引用談論的那些祝賀用語。

俾媒體一句生日快樂做標題膠化件事就單向思維
唔怪得俾共狗撚死啦
仲全球智商最高
人唔笑 狗都吠啦

呢個user擺明假膠來
唔明點解仲咁多人上釣

樓主次次都成個蛋頭學者咁，quote一堆阿婆紥腳布岀嚟掩飾自己思維上嘅缺陷

原告冇比人告惡意提告，就講到原告好有證據，只係法庭技術上定唔到罪咁

正常人都知惡意起訴門檻有幾高，警察成鳩日夾口供/隔幾年先起訴，都未比人裁定惡意起訴，幾時輪到有metoo光環嘅女性平民

想問下係職場追女係咪已經算做性騷擾, 尤其是上司追女下屬?
同埋關係咪響酒吧打工咩事 佢講緊有冇一個情況係兩者都喺同一個辦公環境 而男方追求女方 女方可唔可以因為咁就認為係性騷擾同埋咁就唔同惡意訴訟要分擔訟費呀

嘩屌 好勁

// 同埋關係咪響酒吧打工咩事//
當然關事
因為條例針對嘅範圍係有侷限
以你舉嘅酒吧例子
係屬於「貨品、服務及設施的提供」
當中有針對「服務員性騷擾顧客」以及（修訂之後）「顧客性騷擾服務提供者」嘅條文
但係顧客同顧客之間就無相關條文

至於你話上司追女下屬係咪算性騷擾
首先僱傭係屬於條例涵蓋嘅範圍
至於具體點先算性騷擾

如任何人作出不受歡迎並涉及性的行為，而這些行為具冒犯性、侮辱性及威嚇性的，便會構成性騷擾，當中包括作出不受歡而從性方面獲取好處的要求。性騷擾者可能要承擔法律責任，並且可能要向受害者作出賠償。
【。。。】
區域法院於2000年有一平等機會訴訟案例（可 按此處 參閱有關判詞），指出如要斷定某項涉及性的行為是否不受歡迎和違法，須視乎兩個問題： i) 在案發時，投訴人本身是否歡迎或接受該等行為？（並非單純以一位「明事理的人」之角度去決定可否接受）；以及 ii) 在案發時，性騷擾者是否應該知道他 / 她的行為是不受歡迎 ？

在涉及性騷擾的訴訟中，受害人通常要承擔舉證責任，即是需要證明對方確有作出「不受歡迎而涉及性的行為」。因此，閣下必須在性騷擾事件開始時便清楚地叫騷擾者停止，否則在其後的投訴或法院訴訟中，閣下可能很難去證明對方確有作出上述不受歡迎的行為。

案例參考

63. As said in the Australian case of Ashton v Wall & Anor [1992] EOC 92-447,

"The test was not how the complainant viewed the advances and sexual conduct in retrospect, after she had had time to dwell upon the one-sided nature of the relationship, and the futility of what had occurred but, viewed objectively, whether the advances and the acts of sexual conduct were unwelcome at the time they happened, and whether the respondent reasonable understood that his conduct was unacceptable."

65. Although there is no statutory definition of sexual harassment in the UK legislation, the courts and Tribunals have relied on the European Union Recommendation and Code ("the EC Code") in interpreting what conduct amounts to sexual harassment. The Code makes it clear that the conduct is unacceptable if the harassment is unwanted, unreasonable and unacceptable to the recipient. In the English case of Reed and Bull Information Systems Ltd v Stedman, [1999]I.R.L.R.299, the Employment Appeal Tribunal realizes that there may well be difficult factual issues to resolve in deciding whether the conduct is unwelcome, at 302, it said :-

"...But because it is for each person to define their own levels of acceptance, the question would then be whether by words of conduct she had made it clear that she could such conduct unwelcome. It is not necessary for a woman to make a public fuss to indicate her disapproval; walking out of the room might be sufficient. Tribunal will be sensitive to the problems that victims may face in dealing with a man, perhaps in a senior position to herself, who will be likely to deny that he was doing anything untoward and whose defences may often be that the victim was being over-sensitive. Provided that any reasonable person would understand her to be rejecting the conduct of which she was complaining, continuation of the conduct would, generally, be regarded as harassment."

too long didn't read

樓主又以一敵眾

樓主就好似果D ON9 專話人炒車果D撚屌咁
你唔好話要等十年之後先評論得?